{
  "links": [
    {
      "ID": "edge_1",
      "dash": "1 1",
      "group": "ref-tag",
      "source": "ref_FQ3QAFKS",
      "target": "tag_76",
      "weight": 1.0
    },
    {
      "ID": "edge_2",
      "dash": "3 3",
      "group": "ref-group",
      "source": "ref_FQ3QAFKS",
      "target": "group_1",
      "weight": 1.0
    },
    {
      "ID": "edge_3",
      "dash": "1 1",
      "group": "ref-tag",
      "source": "ref_ZTQUH2HT",
      "target": "tag_1",
      "weight": 1.0
    },
    {
      "ID": "edge_4",
      "dash": "3 3",
      "group": "ref-group",
      "source": "ref_ZTQUH2HT",
      "target": "group_1",
      "weight": 1.0
    },
    {
      "ID": "edge_5",
      "dash": "1",
      "group": "ref-ref",
      "source": "ref_ZTQUH2HT",
      "target": "ref_K5G8C5K4",
      "weight": 1.0
    },
    {
      "ID": "edge_6",
      "dash": "1 1",
      "group": "ref-tag",
      "source": "ref_HIRB2JTA",
      "target": "tag_1",
      "weight": 1.0
    },
    {
      "ID": "edge_7",
      "dash": "3 3",
      "group": "ref-group",
      "source": "ref_HIRB2JTA",
      "target": "group_1",
      "weight": 1.0
    },
    {
      "ID": "edge_8",
      "dash": "1 1",
      "group": "ref-tag",
      "source": "ref_Q6GDAMQQ",
      "target": "tag_51",
      "weight": 1.0
    },
    {
      "ID": "edge_9",
      "dash": "3 3",
      "group": "ref-group",
      "source": "ref_Q6GDAMQQ",
      "target": "group_1",
      "weight": 1.0
    },
    {
      "ID": "edge_10",
      "dash": "1 1",
      "group": "ref-tag",
      "source": "ref_3VZZC9VK",
      "target": "tag_26",
      "weight": 1.0
    },
    {
      "ID": "edge_11",
      "dash": "3 3",
      "group": "ref-group",
      "source": "ref_3VZZC9VK",
      "target": "group_1",
      "weight": 1.0
    },
    {
      "ID": "edge_12",
      "dash": "1",
      "group": "ref-ref",
      "source": "ref_3VZZC9VK",
      "target": "ref_MJJFVCTR",
      "weight": 1.0
    },
    {
      "ID": "edge_13",
      "dash": "3 3",
      "group": "ref-group",
      "source": "ref_X9V5I4KE",
      "target": "group_1",
      "weight": 1.0
    },
    {
      "ID": "edge_14",
      "dash": "3 3",
      "group": "ref-group",
      "source": "ref_9PXCN3QD",
      "target": "group_1",
      "weight": 1.0
    },
    {
      "ID": "edge_15",
      "dash": "1 1",
      "group": "ref-tag",
      "source": "ref_C8IEDB2K",
      "target": "tag_26",
      "weight": 1.0
    },
    {
      "ID": "edge_16",
      "dash": "3 3",
      "group": "ref-group",
      "source": "ref_C8IEDB2K",
      "target": "group_1",
      "weight": 1.0
    },
    {
      "ID": "edge_17",
      "dash": "1",
      "group": "ref-ref",
      "source": "ref_C8IEDB2K",
      "target": "ref_MJJFVCTR",
      "weight": 1.0
    },
    {
      "ID": "edge_18",
      "dash": "1",
      "group": "ref-ref",
      "source": "ref_C8IEDB2K",
      "target": "ref_5HGPP5H2",
      "weight": 1.0
    },
    {
      "ID": "edge_19",
      "dash": "1 1",
      "group": "ref-tag",
      "source": "ref_5HGPP5H2",
      "target": "tag_1",
      "weight": 1.0
    },
    {
      "ID": "edge_20",
      "dash": "3 3",
      "group": "ref-group",
      "source": "ref_5HGPP5H2",
      "target": "group_1",
      "weight": 1.0
    },
    {
      "ID": "edge_21",
      "dash": "1",
      "group": "ref-ref",
      "source": "ref_5HGPP5H2",
      "target": "ref_ZZD3TIRF",
      "weight": 1.0
    },
    {
      "ID": "edge_22",
      "dash": "1",
      "group": "ref-ref",
      "source": "ref_5HGPP5H2",
      "target": "ref_K5G8C5K4",
      "weight": 1.0
    },
    {
      "ID": "edge_23",
      "dash": "3 3",
      "group": "ref-group",
      "source": "ref_WRCJUUEI",
      "target": "group_1",
      "weight": 1.0
    },
    {
      "ID": "edge_24",
      "dash": "1 1",
      "group": "ref-tag",
      "source": "ref_MJJFVCTR",
      "target": "tag_1",
      "weight": 1.0
    },
    {
      "ID": "edge_25",
      "dash": "3 3",
      "group": "ref-group",
      "source": "ref_MJJFVCTR",
      "target": "group_1",
      "weight": 1.0
    },
    {
      "ID": "edge_26",
      "dash": "1",
      "group": "ref-ref",
      "source": "ref_MJJFVCTR",
      "target": "ref_RP6VDH8Q",
      "weight": 1.0
    },
    {
      "ID": "edge_27",
      "dash": "1",
      "group": "ref-ref",
      "source": "ref_MJJFVCTR",
      "target": "ref_E5N9948D",
      "weight": 1.0
    },
    {
      "ID": "edge_28",
      "dash": "1",
      "group": "ref-ref",
      "source": "ref_MJJFVCTR",
      "target": "ref_ZZD3TIRF",
      "weight": 1.0
    },
    {
      "ID": "edge_29",
      "dash": "1 1",
      "group": "ref-tag",
      "source": "ref_8CI6KQZF",
      "target": "tag_101",
      "weight": 1.0
    },
    {
      "ID": "edge_30",
      "dash": "3 3",
      "group": "ref-group",
      "source": "ref_8CI6KQZF",
      "target": "group_1",
      "weight": 1.0
    },
    {
      "ID": "edge_31",
      "dash": "1 1",
      "group": "ref-tag",
      "source": "ref_KI7APJSS",
      "target": "tag_51",
      "weight": 1.0
    },
    {
      "ID": "edge_32",
      "dash": "3 3",
      "group": "ref-group",
      "source": "ref_KI7APJSS",
      "target": "group_1",
      "weight": 1.0
    },
    {
      "ID": "edge_33",
      "dash": "1 1",
      "group": "ref-tag",
      "source": "ref_RP6VDH8Q",
      "target": "tag_1",
      "weight": 1.0
    },
    {
      "ID": "edge_34",
      "dash": "3 3",
      "group": "ref-group",
      "source": "ref_RP6VDH8Q",
      "target": "group_1",
      "weight": 1.0
    },
    {
      "ID": "edge_35",
      "dash": "1",
      "group": "ref-ref",
      "source": "ref_RP6VDH8Q",
      "target": "ref_7KB25HK9",
      "weight": 1.0
    },
    {
      "ID": "edge_36",
      "dash": "1",
      "group": "ref-ref",
      "source": "ref_RP6VDH8Q",
      "target": "ref_CIZMUZA6",
      "weight": 1.0
    },
    {
      "ID": "edge_37",
      "dash": "1",
      "group": "ref-ref",
      "source": "ref_RP6VDH8Q",
      "target": "ref_EUNXR2M5",
      "weight": 1.0
    },
    {
      "ID": "edge_38",
      "dash": "1 1",
      "group": "ref-tag",
      "source": "ref_IAV2698P",
      "target": "tag_26",
      "weight": 1.0
    },
    {
      "ID": "edge_39",
      "dash": "3 3",
      "group": "ref-group",
      "source": "ref_IAV2698P",
      "target": "group_1",
      "weight": 1.0
    },
    {
      "ID": "edge_40",
      "dash": "1 1",
      "group": "ref-tag",
      "source": "ref_2WKXRP87",
      "target": "tag_26",
      "weight": 1.0
    },
    {
      "ID": "edge_41",
      "dash": "3 3",
      "group": "ref-group",
      "source": "ref_2WKXRP87",
      "target": "group_1",
      "weight": 1.0
    },
    {
      "ID": "edge_42",
      "dash": "1 1",
      "group": "ref-tag",
      "source": "ref_ZZD3TIRF",
      "target": "tag_101",
      "weight": 1.0
    },
    {
      "ID": "edge_43",
      "dash": "3 3",
      "group": "ref-group",
      "source": "ref_ZZD3TIRF",
      "target": "group_1",
      "weight": 1.0
    },
    {
      "ID": "edge_44",
      "dash": "1 1",
      "group": "ref-tag",
      "source": "ref_7KB25HK9",
      "target": "tag_26",
      "weight": 1.0
    },
    {
      "ID": "edge_45",
      "dash": "3 3",
      "group": "ref-group",
      "source": "ref_7KB25HK9",
      "target": "group_1",
      "weight": 1.0
    },
    {
      "ID": "edge_46",
      "dash": "1 1",
      "group": "ref-tag",
      "source": "ref_E5N9948D",
      "target": "tag_26",
      "weight": 1.0
    },
    {
      "ID": "edge_47",
      "dash": "3 3",
      "group": "ref-group",
      "source": "ref_E5N9948D",
      "target": "group_1",
      "weight": 1.0
    },
    {
      "ID": "edge_48",
      "dash": "1 1",
      "group": "ref-tag",
      "source": "ref_G9Q7MX9I",
      "target": "tag_101",
      "weight": 1.0
    },
    {
      "ID": "edge_49",
      "dash": "3 3",
      "group": "ref-group",
      "source": "ref_G9Q7MX9I",
      "target": "group_1",
      "weight": 1.0
    },
    {
      "ID": "edge_50",
      "dash": "1 1",
      "group": "ref-tag",
      "source": "ref_K5G8C5K4",
      "target": "tag_101",
      "weight": 1.0
    },
    {
      "ID": "edge_51",
      "dash": "3 3",
      "group": "ref-group",
      "source": "ref_K5G8C5K4",
      "target": "group_1",
      "weight": 1.0
    },
    {
      "ID": "edge_52",
      "dash": "1 1",
      "group": "ref-tag",
      "source": "ref_4HWZMEUB",
      "target": "tag_51",
      "weight": 1.0
    },
    {
      "ID": "edge_53",
      "dash": "3 3",
      "group": "ref-group",
      "source": "ref_4HWZMEUB",
      "target": "group_1",
      "weight": 1.0
    },
    {
      "ID": "edge_54",
      "dash": "1 1",
      "group": "ref-tag",
      "source": "ref_CIZMUZA6",
      "target": "tag_51",
      "weight": 1.0
    },
    {
      "ID": "edge_55",
      "dash": "3 3",
      "group": "ref-group",
      "source": "ref_CIZMUZA6",
      "target": "group_1",
      "weight": 1.0
    },
    {
      "ID": "edge_56",
      "dash": "1 1",
      "group": "ref-tag",
      "source": "ref_XD35GATF",
      "target": "tag_51",
      "weight": 1.0
    },
    {
      "ID": "edge_57",
      "dash": "3 3",
      "group": "ref-group",
      "source": "ref_XD35GATF",
      "target": "group_1",
      "weight": 1.0
    },
    {
      "ID": "edge_58",
      "dash": "1 1",
      "group": "ref-tag",
      "source": "ref_EUNXR2M5",
      "target": "tag_26",
      "weight": 1.0
    },
    {
      "ID": "edge_59",
      "dash": "3 3",
      "group": "ref-group",
      "source": "ref_EUNXR2M5",
      "target": "group_1",
      "weight": 1.0
    }
  ],
  "nodes": [
    {
      "ID": "ref_FQ3QAFKS",
      "abstractNote": "Nathalie Magnan, Gai Pied, \u00e9dito + entretien Pierre Andr\u00e9 Boutang, ARTE, 29 octobre 1992",
      "authors": [
        {
          "creatorType": "author",
          "firstName": "Nathalie",
          "lastName": "Magnan"
        }
      ],
      "category": "reference",
      "color": "#c57753",
      "connex": [
        "ref_BQ5ICQ2N"
      ],
      "dataset": "Nathalie Magnan",
      "dataset_": "nathalie-magnan",
      "group": [
        "Nathalie Magnan"
      ],
      "label": "Arte de toutes les cultures (archive)",
      "note": "",
      "supertag": false,
      "tag": [
        "PRESSE"
      ],
      "type": "magazineArticle",
      "url": "https://fr.scribd.com/document/359603260/GP-541-22-23-Arte-EntretienBoutang",
      "weight": 25
    },
    {
      "ID": "ref_ZTQUH2HT",
      "abstractNote": "Les biens communs, ou biens publics impurs, correspondent en \u00e9conomie \u00e0 l'ensemble des ressources, mat\u00e9rielles ou non, qui sont rivales et non-exclusives, car ils peuvent \u00eatre d\u00e9grad\u00e9 par sa consommation. Traiter un bien commun comme un bien priv\u00e9 conduit \u00e0 sa destruction, comme l'a soulign\u00e9 Garrett Hardin. D\u00e8s lors se pose la question de sa r\u00e9gulation.\nEn sociologie, les biens communs, ou communs, correspondent \u00e0 une gestion collective de biens mat\u00e9riels ou immat\u00e9riels.\nLe droit des communs est rest\u00e9 longtemps ignor\u00e9. Il s'agit essentiellement d'un droit coutumier. Selon David Bollier il remonte au moins \u00e0 l'\u00c9gypte ancienne et \u00e0 l'empire romain. Il est tr\u00e8s pr\u00e9sent dans l'Europe du Moyen \u00c2ge.\nLe bien commun est d\u00e9fini comme relevant d'une appropriation, d'un usage et d'une exploitation collectifs. Renvoyant \u00e0 une gouvernance communautaire, les biens communs correspondent \u00e0 des objets aussi divers que les rivi\u00e8res, le savoir ou le logiciel libre. Ils supposent ainsi qu'un ensemble d'acteurs s'accorde sur les conditions d'acc\u00e8s \u00e0 la ressource, en organise la maintenance et la pr\u00e9serve.\nLes biens communs se distinguent d'un bien public caract\u00e9ris\u00e9 par sa non-rivalit\u00e9 et d'un bien priv\u00e9 individuel. Ils cristallisent de nombreux enjeux juridiques, politiques, intellectuels et \u00e9conomiques dans la mesure o\u00f9 ils proposent une alternative au mod\u00e8le marchand et g\u00e9n\u00e8rent de nouveaux espaces de diffusion de la connaissance.",
      "authors": [],
      "category": "reference",
      "color": "#c57753",
      "connex": [
        "ref_Q2J4MNB9",
        "ref_2CF4EPKK",
        "ref_K5G8C5K4"
      ],
      "dataset": "Nathalie Magnan",
      "dataset_": "nathalie-magnan",
      "group": [
        "Nathalie Magnan"
      ],
      "label": "Biens communs",
      "note": "",
      "supertag": false,
      "tag": [
        "THEMES"
      ],
      "type": "encyclopediaArticle",
      "url": "https://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Biens_communs&oldid=139373878",
      "weight": 25
    },
    {
      "ID": "ref_HIRB2JTA",
      "abstractNote": "La d\u00e9sob\u00e9issance civile est le refus assum\u00e9 et public de se soumettre \u00e0 une loi, un r\u00e8glement, une organisation ou un pouvoir jug\u00e9 inique par ceux qui le contestent, tout en faisant de ce refus une arme de combat pacifique. Le terme fut cr\u00e9\u00e9 par l'am\u00e9ricain Henry David Thoreau dans son essai La D\u00e9sob\u00e9issance civile, publi\u00e9 en 1849, \u00e0 la suite de son refus de payer une taxe destin\u00e9e \u00e0 financer la guerre contre le Mexique. Si la d\u00e9sob\u00e9issance civile est une forme de r\u00e9volte ou de r\u00e9sistance, elle se distingue pourtant de la r\u00e9volte au sens classique. La r\u00e9volte classique oppose la violence \u00e0 la violence. La d\u00e9sob\u00e9issance civile est plus subtile : elle refuse d'\u00eatre complice d'un pouvoir ill\u00e9gitime et de nourrir ce pouvoir par sa propre coop\u00e9ration. Le principe m\u00eame du pouvoir politique pourrait rendre possible l'efficacit\u00e9 de cette action.\nL'id\u00e9e de la r\u00e9sistance \u00e0 une loi injuste a exist\u00e9 bien avant le XIXe si\u00e8cle. On peut la faire remonter \u00e0 la jus resistendi (\u00ab droit de r\u00e9sistance \u00bb) du droit romain et on peut dire que La Bo\u00e9tie, d\u00e8s le XVIe si\u00e8cle, a d\u00e9montr\u00e9 l'efficacit\u00e9 du proc\u00e9d\u00e9. Il montre dans le Discours de la servitude volontaire que le pouvoir d'un \u00c9tat repose enti\u00e8rement sur la coop\u00e9ration de la population. Ainsi, d\u00e8s l'instant o\u00f9 la population refuse d'ob\u00e9ir, l'\u00c9tat n'a plus de pouvoir. Un peuple peut donc r\u00e9sister sans violence par la d\u00e9sob\u00e9issance et provoquer l'effondrement d'un \u00c9tat ill\u00e9gitime, car, disait-il, le pouvoir le plus f\u00e9roce tire toute sa puissance de son peuple. Encore faut-il une prise de conscience g\u00e9n\u00e9rale et le courage des premiers militants pour que ce principe puisse \u00eatre efficace. C'est principalement Gandhi en Inde, Martin Luther King aux \u00c9tats-Unis, Mandela en Afrique du Sud, les Grands-M\u00e8res de la Place de Mai en Argentine et la contestation du pouvoir sovi\u00e9tique dans les ann\u00e9es 1980 qui en ont montr\u00e9 l'efficacit\u00e9.\nLe principe est utilis\u00e9 aujourd'hui au sein des d\u00e9mocraties pour lutter contre certaines lois lorsque les militants estiment que la l\u00e9galit\u00e9 \u2014 qui d\u00e9pend de la majorit\u00e9 et / ou d'une certaine inertie \u2014 ne parviendra pas \u00e0 modifier ces lois. La d\u00e9sob\u00e9issance est ill\u00e9gale par d\u00e9finition, mais est en principe non violente. Cependant certaines actions en France ont revendiqu\u00e9 la d\u00e9gradation de biens priv\u00e9s (par exemple les faucheurs volontaires). Certains ne voient dans ces actions que la d\u00e9gradation de biens ou la r\u00e9sistance d'individus ou de groupes isol\u00e9s, d'autres y voient un acte salutaire de d\u00e9sob\u00e9issance civile visant \u00e0 faire modifier la politique des autorit\u00e9s.",
      "authors": [],
      "category": "reference",
      "color": "#c57753",
      "connex": [],
      "dataset": "Nathalie Magnan",
      "dataset_": "nathalie-magnan",
      "group": [
        "Nathalie Magnan"
      ],
      "label": "D\u00e9sob\u00e9issance civile",
      "note": "",
      "supertag": false,
      "tag": [
        "THEMES"
      ],
      "type": "encyclopediaArticle",
      "url": "https://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=D%C3%A9sob%C3%A9issance_civile&oldid=140189011",
      "weight": 25
    },
    {
      "ID": "ref_Q6GDAMQQ",
      "abstractNote": "For many reasons, the 80's, years of the Mitterand socialist government, were years in which grass roots movements got institutionalized and traditional activism was \"out\". The logic of the Republic (everybody is equal without distinction) allied with traditional individualism and clanic behaviour (\"la guerre des chapelles\") forbid the emergence of non dominant/non normalized subjectivities. This tradition is still alive today. The 68 generation didn't feel necessary to pass on their knowledge to younger generations. From their point of view, they created new ways to go about the world by themselves, so should the new generations. The notion of alternative and activism became stigmatized. It wasn't a very tactical in those years to position oneself in terms of an alternative. As a result, by the beginning of the 90, the most visible part of the intellectuals and the grass roots movements seams to be lobotomized.",
      "authors": [
        {
          "creatorType": "author",
          "firstName": "Nathalie",
          "lastName": "Magnan"
        }
      ],
      "category": "reference",
      "color": "#c57753",
      "connex": [
        "ref_NSR73T3Q",
        "ref_8CJGE2R3"
      ],
      "dataset": "Nathalie Magnan",
      "dataset_": "nathalie-magnan",
      "group": [
        "Nathalie Magnan"
      ],
      "label": "A Personal Map of the Resistance Movement in France - Tactical Media Files",
      "note": "",
      "supertag": false,
      "tag": [
        "ACTIVISME"
      ],
      "type": "webpage",
      "url": "http://www.tacticalmediafiles.net/articles/3284/A-Personal-Map-of-the-Resistance-Movement-in-France;jsessionid=21A8A2EE80649793DD13DDC0FF68B5CE",
      "weight": 25
    },
    {
      "ID": "ref_3VZZC9VK",
      "abstractNote": "",
      "authors": [
        {
          "creatorType": "author",
          "name": "Rivoire, Annick"
        }
      ],
      "category": "reference",
      "color": "#c57753",
      "connex": [
        "ref_MJJFVCTR"
      ],
      "dataset": "Nathalie Magnan",
      "dataset_": "nathalie-magnan",
      "group": [
        "Nathalie Magnan"
      ],
      "label": "Cybersexe. Toile de rut",
      "note": "",
      "supertag": false,
      "tag": [
        "CYBERFEMINISME"
      ],
      "type": "newspaperArticle",
      "url": "",
      "weight": 25
    },
    {
      "ID": "ref_X9V5I4KE",
      "abstractNote": "",
      "authors": [
        {
          "creatorType": "author",
          "firstName": "Deedee",
          "lastName": "Halleck"
        },
        {
          "creatorType": "author",
          "firstName": "Nathalie",
          "lastName": "Magnan"
        }
      ],
      "category": "reference",
      "color": "#c57753",
      "connex": [],
      "dataset": "Nathalie Magnan",
      "dataset_": "nathalie-magnan",
      "group": [
        "Nathalie Magnan"
      ],
      "label": "Access for Others: Alter (Native) Media Practice",
      "note": "",
      "supertag": false,
      "tag": [],
      "type": "journalArticle",
      "url": "http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1525/var.1993.9.1.154/abstract",
      "weight": 25
    },
    {
      "ID": "ref_9PXCN3QD",
      "abstractNote": "",
      "authors": [],
      "category": "reference",
      "color": "#c57753",
      "connex": [],
      "dataset": "Nathalie Magnan",
      "dataset_": "nathalie-magnan",
      "group": [
        "Nathalie Magnan"
      ],
      "label": "",
      "note": "",
      "supertag": false,
      "tag": [],
      "type": "newspaperArticle",
      "url": "",
      "weight": 25
    },
    {
      "ID": "ref_C8IEDB2K",
      "abstractNote": "Le f\u00e9minisme n'existe pas, il existe des pratiques f\u00e9ministes aux strat\u00e9gies multiples.",
      "authors": [
        {
          "creatorType": "author",
          "firstName": "Nathalie",
          "lastName": "Magnan"
        }
      ],
      "category": "reference",
      "color": "#c57753",
      "connex": [
        "ref_MJJFVCTR",
        "ref_5HGPP5H2"
      ],
      "dataset": "Nathalie Magnan",
      "dataset_": "nathalie-magnan",
      "group": [
        "Nathalie Magnan"
      ],
      "label": "Cartographie subjective et momentan\u00e9e des cyberf\u00e9ministes",
      "note": "",
      "supertag": false,
      "tag": [
        "CYBERFEMINISME"
      ],
      "type": "journalArticle",
      "url": "http://1libertaire.free.fr/Cyberfeminisme01.html",
      "weight": 25
    },
    {
      "ID": "ref_5HGPP5H2",
      "abstractNote": "L'art num\u00e9rique d\u00e9signe un ensemble vari\u00e9 de cat\u00e9gories de cr\u00e9ation utilisant les sp\u00e9cificit\u00e9s du langage num\u00e9rique. Il s'est d\u00e9velopp\u00e9 comme genre artistique depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 1960.\nPort\u00e9e par la puissance de calcul de l'ordinateur et le d\u00e9veloppement d'interfaces \u00e9lectroniques autorisant une interaction entre le sujet humain, le programme et le r\u00e9sultat de cette rencontre, la cr\u00e9ation num\u00e9rique s'est consid\u00e9rablement d\u00e9velopp\u00e9e en d\u00e9clinant des cat\u00e9gories artistiques d\u00e9j\u00e0 bien identifi\u00e9es. En effet, des sous-cat\u00e9gories sp\u00e9cifiques telles que la \u00ab r\u00e9alit\u00e9 virtuelle \u00bb, la \u00ab r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e \u00bb, \u00ab l\u2019art audiovisuel \u00bb, \u00ab l\u2019art g\u00e9n\u00e9ratif \u00bb, ou encore \u00ab l\u2019art interactif \u00bb viennent compl\u00e9ter les d\u00e9signations techniques du Net-art, de la photographie num\u00e9rique ou de l'art robotique.\nSoulignant la n\u00e9cessit\u00e9 de construire un dialogue entre les m\u00e9dias traditionnels (peinture, sculpture, dessin) et les nouveaux m\u00e9dias, qui se sont tourn\u00e9s le dos abusivement, Herv\u00e9 Fischer a propos\u00e9 d'explorer ce que pourraient \u00eatre les \u00ab beaux-arts num\u00e9riques \u00bb.",
      "authors": [],
      "category": "reference",
      "color": "#c57753",
      "connex": [
        "ref_C8IEDB2K",
        "ref_7X74NT2S",
        "ref_HCCFQT42",
        "ref_HBUD6X7F",
        "ref_J4K63VFX",
        "ref_ZZD3TIRF",
        "ref_Q2J4MNB9",
        "ref_K5G8C5K4",
        "ref_NIQKIK5A"
      ],
      "dataset": "Nathalie Magnan",
      "dataset_": "nathalie-magnan",
      "group": [
        "Nathalie Magnan"
      ],
      "label": "Art num\u00e9rique",
      "note": "",
      "supertag": false,
      "tag": [
        "THEMES"
      ],
      "type": "encyclopediaArticle",
      "url": "https://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Art_num%C3%A9rique&oldid=137830848",
      "weight": 25
    },
    {
      "ID": "ref_WRCJUUEI",
      "abstractNote": "",
      "authors": [],
      "category": "reference",
      "color": "#c57753",
      "connex": [],
      "dataset": "Nathalie Magnan",
      "dataset_": "nathalie-magnan",
      "group": [
        "Nathalie Magnan"
      ],
      "label": "Arts Num\u00e9riques: Tendances, Artistes, Lieux et Festivals",
      "note": "",
      "supertag": false,
      "tag": [],
      "type": "webpage",
      "url": "http://www.m21editions.com/fr/art_num.shtml",
      "weight": 25
    },
    {
      "ID": "ref_MJJFVCTR",
      "abstractNote": "Le cyberf\u00e9minisme est un mouvement f\u00e9ministe communautaire et philosophique particuli\u00e8rement actif durant les ann\u00e9es 1990.\nL\u2019expression a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9e en 1991 par le collectif Australien VNS Matrix. S\u2019il r\u00e9siste \u00e0 une d\u00e9finition rigoureuse, il s\u2019attache au d\u00e9veloppement et \u00e0 l\u2019expression du f\u00e9minisme dans le contexte des interactions et de l\u2019art en ligne. Il \u00e9tudie les interd\u00e9pendances entre le f\u00e9minisme et le cyberespace, entre le genre et la technologie,.",
      "authors": [],
      "category": "reference",
      "color": "#c57753",
      "connex": [
        "ref_7X74NT2S",
        "ref_C8IEDB2K",
        "ref_RP6VDH8Q",
        "ref_VN39GS2N",
        "ref_3BZ2XRTW",
        "ref_E5N9948D",
        "ref_ZZD3TIRF",
        "ref_K8X7JNK5",
        "ref_3VZZC9VK",
        "ref_5QZ69QGH",
        "ref_H7568M79",
        "ref_3VIIEDSC"
      ],
      "dataset": "Nathalie Magnan",
      "dataset_": "nathalie-magnan",
      "group": [
        "Nathalie Magnan"
      ],
      "label": "Cyberf\u00e9minisme",
      "note": "",
      "supertag": false,
      "tag": [
        "THEMES"
      ],
      "type": "encyclopediaArticle",
      "url": "https://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Cyberf%C3%A9minisme&oldid=136409134",
      "weight": 25
    },
    {
      "ID": "ref_8CI6KQZF",
      "abstractNote": "",
      "authors": [
        {
          "creatorType": "author",
          "firstName": "Deedee",
          "lastName": "Halleck"
        },
        {
          "creatorType": "author",
          "firstName": "Nathalie",
          "lastName": "Magnan"
        }
      ],
      "category": "reference",
      "color": "#c57753",
      "connex": [
        "ref_8CJGE2R3"
      ],
      "dataset": "Nathalie Magnan",
      "dataset_": "nathalie-magnan",
      "group": [
        "Nathalie Magnan"
      ],
      "label": "Access for Others: Alter (Native) Media Practice",
      "note": "",
      "supertag": false,
      "tag": [
        "THEORIE DES MEDIAS"
      ],
      "type": "journalArticle",
      "url": "http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1525/var.1993.9.1.154/abstract",
      "weight": 25
    },
    {
      "ID": "ref_KI7APJSS",
      "abstractNote": "For many reasons, the 80's, years of the Mitterand socialist government, were years in which grass roots movements got institutionalized and traditional activism was \"out\". The logic of the Republic (everybody is equal without distinction) allied with traditional individualism and clanic behaviour (\"la guerre des chapelles\") forbid the emergence of non dominant/non normalized subjectivities. This tradition is still alive today. The 68 generation didn't feel necessary to pass on their knowledge to younger generations. From their point of view, they created new ways to go about the world by themselves, so should the new generations. The notion of alternative and activism became stigmatized. It wasn't a very tactical in those years to position oneself in terms of an alternative. As a result, by the beginning of the 90, the most visible part of the intellectuals and the grass roots movements seams to be lobotomized.",
      "authors": [
        {
          "creatorType": "author",
          "firstName": "Nathalie",
          "lastName": "Magnan"
        }
      ],
      "category": "reference",
      "color": "#c57753",
      "connex": [
        "ref_NSR73T3Q"
      ],
      "dataset": "Nathalie Magnan",
      "dataset_": "nathalie-magnan",
      "group": [
        "Nathalie Magnan"
      ],
      "label": "A Personal Map of the Resistance Movement in France - Tactical Media Files",
      "note": "",
      "supertag": false,
      "tag": [
        "ACTIVISME"
      ],
      "type": "webpage",
      "url": "http://www.tacticalmediafiles.net/articles/3284/A-Personal-Map-of-the-Resistance-Movement-in-France;jsessionid=8ABD3D007BBE0E0CC93F4F1907534E7F",
      "weight": 25
    },
    {
      "ID": "ref_RP6VDH8Q",
      "abstractNote": "Donna J. Haraway, n\u00e9e le 6 septembre 1944 \u00e0 Denver au Colorado, d\u00e9tient la chaire d'histoire de la conscience \u00e0 l'universit\u00e9 de Californie \u00e0 Santa Cruz. Elle est l'auteur de plusieurs livres sur la biologie et le f\u00e9minisme.",
      "authors": [],
      "category": "reference",
      "color": "#c57753",
      "connex": [
        "ref_MJJFVCTR",
        "ref_3BZ2XRTW",
        "ref_7KB25HK9",
        "ref_CIZMUZA6",
        "ref_K8X7JNK5",
        "ref_NIQKIK5A",
        "ref_EUNXR2M5",
        "ref_NREP3GRP",
        "ref_H7568M79"
      ],
      "dataset": "Nathalie Magnan",
      "dataset_": "nathalie-magnan",
      "group": [
        "Nathalie Magnan"
      ],
      "label": "Donna Haraway",
      "note": "",
      "supertag": false,
      "tag": [
        "THEMES"
      ],
      "type": "encyclopediaArticle",
      "url": "https://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Donna_Haraway&oldid=133795185",
      "weight": 25
    },
    {
      "ID": "ref_IAV2698P",
      "abstractNote": "Cyberfeminisme - r\u00e9volution. Intervention de la conf\u00e9rence zelig 2002, Paris. Traduction Nathalie Magnan, Germinal.",
      "authors": [
        {
          "creatorType": "author",
          "firstName": "Cornelia",
          "lastName": "Sollfrank"
        },
        {
          "creatorType": "translator",
          "firstName": "Nathalie",
          "lastName": "Magnan"
        }
      ],
      "category": "reference",
      "color": "#c57753",
      "connex": [],
      "dataset": "Nathalie Magnan",
      "dataset_": "nathalie-magnan",
      "group": [
        "Nathalie Magnan"
      ],
      "label": "Cyberfeminisme - r\u00e9volution",
      "note": "",
      "supertag": false,
      "tag": [
        "CYBERFEMINISME"
      ],
      "type": "webpage",
      "url": "https://web.archive.org/web/20031212083509/http://cyberfeminisme.org:80/txt/cyberfemrevo.htm",
      "weight": 25
    },
    {
      "ID": "ref_2WKXRP87",
      "abstractNote": "Comment devenir une cyberf\u00e9ministe ?\nPAR CORNELIA SOLLFRANK\nTraduit par Lansciac & Nathalie Magnan",
      "authors": [
        {
          "creatorType": "author",
          "firstName": "Cornelia",
          "lastName": "Sollfrank"
        },
        {
          "creatorType": "translator",
          "firstName": "",
          "lastName": "Lansciac"
        },
        {
          "creatorType": "translator",
          "firstName": "Nathalie",
          "lastName": "Magnan"
        }
      ],
      "category": "reference",
      "color": "#c57753",
      "connex": [],
      "dataset": "Nathalie Magnan",
      "dataset_": "nathalie-magnan",
      "group": [
        "Nathalie Magnan"
      ],
      "label": "Comment devenir une cyberf\u00e9ministe ?",
      "note": "",
      "supertag": false,
      "tag": [
        "CYBERFEMINISME"
      ],
      "type": "webpage",
      "url": "https://web.archive.org/web/20160303171751/cyberfeminisme.org/txt/cyberfemcomment.htm",
      "weight": 25
    },
    {
      "ID": "ref_ZZD3TIRF",
      "abstractNote": "Ce recueil offre un corpus de textes dont certains sont fondateurs tandis que d'autres refl\u00e8tent les d\u00e9bats internationaux actuels, permettant une meilleure appr\u00e9hension de la cr\u00e9ation en ligne. Il s'inscrit dans une probl\u00e9matique actuelle \u2014 Internet \u2014 et dans une approche historique, notamment celle des pratiques de l'art de la communication de la fin des ann\u00e9es 70 et des ann\u00e9es 80 (et m\u00eame, en de\u00e7\u00e0, avec celles de pr\u00e9curseurs tels que Moholy-Nagy).",
      "authors": [
        {
          "creatorType": "author",
          "firstName": "Annick",
          "lastName": "Bureaud"
        },
        {
          "creatorType": "author",
          "firstName": "Nathalie",
          "lastName": "Magnan"
        }
      ],
      "category": "reference",
      "color": "#c57753",
      "connex": [
        "ref_NSR73T3Q",
        "ref_8CJGE2R3",
        "ref_MJJFVCTR",
        "ref_5HGPP5H2",
        "ref_H3397NI7",
        "ref_I67CGSQG"
      ],
      "dataset": "Nathalie Magnan",
      "dataset_": "nathalie-magnan",
      "group": [
        "Nathalie Magnan"
      ],
      "label": "Connexions : Art, r\u00e9seaux, media",
      "note": "",
      "supertag": false,
      "tag": [
        "THEORIE DES MEDIAS"
      ],
      "type": "book",
      "url": "",
      "weight": 25
    },
    {
      "ID": "ref_7KB25HK9",
      "abstractNote": "",
      "authors": [
        {
          "creatorType": "author",
          "firstName": "Nathalie",
          "lastName": "Magnan"
        }
      ],
      "category": "reference",
      "color": "#c57753",
      "connex": [
        "ref_RP6VDH8Q"
      ],
      "dataset": "Nathalie Magnan",
      "dataset_": "nathalie-magnan",
      "group": [
        "Nathalie Magnan"
      ],
      "label": "Cartographie subjective et momentan\u00e9e des cyberf\u00e9ministes / Nathalie Magnan / Nous sommes la chatte future / VNS Matrix \u00ab Le silence qui parle",
      "note": "",
      "supertag": false,
      "tag": [
        "CYBERFEMINISME"
      ],
      "type": "blogPost",
      "url": "http://lesilencequiparle.unblog.fr/2009/11/19/cartographie-subjective-et-momentanee-des-cyberfeministes-nathalie-magnan-nous-sommes-la-chatte-future-vns-matrix/",
      "weight": 25
    },
    {
      "ID": "ref_E5N9948D",
      "abstractNote": "Chaque matin, je me l\u00e8ve pour changer le monde. C'est ce titre que Florence Montreynaud a choisi pour ses m\u00e9moires f\u00e9ministes. Utopie\u00a0? Provocation\u00a0? C'est le r\u00e9cit de l'engagement de toute une vie.  Changer le monde, pourquoi\u00a0? Pour en finir avec le machisme, syst\u00e8me d'injustices, de discriminations et de violences fond\u00e9 sur la haine du f\u00e9minin. Apr\u00e8s Beno\u00eete Groult, Florence Montreynaud r\u00e9affirme que le f\u00e9minisme n'a jamais tu\u00e9 personne, alors que le machisme tue tous les jours.  F\u00e9ministe pure et douce, elle tient t\u00eate, avec les Chiennes de garde, aux machos qui insultent des femmes en public. F\u00e9ministe encore et toujours, elle agit avec d'autres pour l'\u00e9galit\u00e9 des femmes et des hommes, pour un monde plus juste et plus solidaire.  Dans ce livre, t\u00e9moignage d'une vie et r\u00e9flexion sur une histoire, elle apporte des clefs pour comprendre le f\u00e9minisme d'hier et d'aujourd'hui, tout en pr\u00e9parant celui de demain.",
      "authors": [
        {
          "creatorType": "author",
          "firstName": "Florence",
          "lastName": "Montreynaud"
        }
      ],
      "category": "reference",
      "color": "#c57753",
      "connex": [
        "ref_MJJFVCTR"
      ],
      "dataset": "Nathalie Magnan",
      "dataset_": "nathalie-magnan",
      "group": [
        "Nathalie Magnan"
      ],
      "label": "Chaque matin je me l\u00e8ve pour changer le monde: Du MLF aux Chiennes de garde, 40 ans de f\u00e9minisme",
      "note": "",
      "supertag": false,
      "tag": [
        "CYBERFEMINISME"
      ],
      "type": "book",
      "url": "",
      "weight": 25
    },
    {
      "ID": "ref_G9Q7MX9I",
      "abstractNote": "Media scholars, artists, activists, and journalists discuss how the uses of the emerging \u201cSocial Web\u201d redefine the public sphere and influence mainstream journalism.\n\nEdited by Megan Boler with Andrea Schmidt, Nathalie Magnan and Alessandra Renzi\n\nIn an age of proliferating media and news sources, who has the power to define reality? When the dominant media declared the existence of WMDs in Iraq, did that make it a fact? Today, the \u201cSocial Web\u201d (sometimes known as Web 2.0, groupware, or the participatory web)\u2014epitomized by blogs, viral videos, and YouTube\u2014creates new pathways for truths to emerge and makes possible new tactics for media activism. In Digital Media and Democracy, leading scholars in media and communication studies, media activists, journalists, and artists explore the contradiction at the heart of the relationship between truth and power today: the fact that the radical democratization of knowledge and multiplication of sources and voices made possible by digital media coexists with the blatant falsification of information by political and corporate powers. The book maps a new digital media landscape that features citizen journalism, The Daily Show, blogging, and alternative media. The contributors discuss broad questions of media and politics, offer nuanced analyses of change in journalism, and undertake detailed examinations of the use of web-based media in shaping political and social movements. The chapters include not only essays by noted media scholars but also interviews with such journalists and media activists as Amy Goodman of Democracy Now!, Media Matters host Robert McChesney, and Hassan Ibrahim of Al Jazeera.\n\nContributors and interviewees\nShaina Anand, Chris Atton, Megan Boler, Axel Bruns, Jodi Dean, Ron Deibert, Deepa Fernandes, Amy Goodman, Brian Holmes, Hassan Ibrahim, Geert Lovink, Nathalie Magnan, Robert McChesney, Graham Meikle, Susan Moeller, Alessandra Renzi, Ricardo Rosas, Trebor Scholz, D. Travers Scott, Rebecca Statzel.",
      "authors": [
        {
          "creatorType": "contributor",
          "firstName": "Nathalie",
          "lastName": "Magnan"
        },
        {
          "creatorType": "contributor",
          "firstName": "Alessandra",
          "lastName": "Renzi"
        },
        {
          "creatorType": "author",
          "firstName": "Megan",
          "lastName": "Boler"
        },
        {
          "creatorType": "contributor",
          "firstName": "Andrea",
          "lastName": "Schmidt"
        }
      ],
      "category": "reference",
      "color": "#c57753",
      "connex": [
        "ref_8CJGE2R3",
        "ref_NSR73T3Q"
      ],
      "dataset": "Nathalie Magnan",
      "dataset_": "nathalie-magnan",
      "group": [
        "Nathalie Magnan"
      ],
      "label": "Digital Media and Democracy,  Tactics in Hard Times",
      "note": "",
      "supertag": false,
      "tag": [
        "THEORIE DES MEDIAS"
      ],
      "type": "book",
      "url": "https://mitpress.mit.edu/books/digital-media-and-democracy",
      "weight": 25
    },
    {
      "ID": "ref_K5G8C5K4",
      "abstractNote": "Depuis la fin des ann\u00e9es 90, un \u00ab retour \u00e0 la programmation \u00bb se confirme dans la production d\u2019oeuvres num\u00e9riques. Bien que l\u2019artiste ne soit plus oblig\u00e9 d\u2019\u00eatre programmeur pour utiliser sa machine comme au temps des \u00ab pionniers \u00bb de l\u2019art par ordinateur des ann\u00e9es 60/70, la pratique du code devient un moyen contemporain d\u2019affirmer une certaine ind\u00e9pendance intellectuelle et cr\u00e9ative\u2026\n\nEn rassemblant un panel de textes originaux et/ou in\u00e9dits en fran\u00e7ais, ce livre plac\u00e9 sous la direction de David-Olivier Lartigaud propose d\u2019analyser et de comprendre cette nouvelle approche de la question art/ordinateur \u00e0 travers un aper\u00e7u unique de la pens\u00e9e contemporaine en ce domaine. Art ++ est le premier titre de la collection Script consacr\u00e9e \u00e0 la culture num\u00e9rique.\n\nContributeurs : Inke Arns, Samuel Bianchini, Andreas Broeckmann, Christophe Bruno, Wendy Chun, Geoff Cox, Florian Cramer, Anne-Marie Duguet, Jean-Paul Fourmentraux, Darko Fritz, Matthew Fuller, Alexander Galloway, Olga Goriunova, Graham Harwood, Wilfried Hou Je Bek, Anne Laforet, David-Olivier Lartigaud, Geert Lovink, Nathalie Magnan, Alex McLean, Karen O\u2019Rourke, Miller Puckette, Gilles Rouffineau, Antoine Schmitt, Nicolas Th\u00e9ly, Sylvie Tissot, Jo Walsh, Adrian Ward.",
      "authors": [
        {
          "creatorType": "author",
          "firstName": "David-Olivier",
          "lastName": "Lartigaud"
        },
        {
          "creatorType": "contributor",
          "firstName": "Nathalie",
          "lastName": "Magnan"
        }
      ],
      "category": "reference",
      "color": "#c57753",
      "connex": [
        "ref_8CJGE2R3",
        "ref_NSR73T3Q",
        "ref_V5D8D3F7",
        "ref_5HGPP5H2",
        "ref_A68JFRR2",
        "ref_ZTQUH2HT"
      ],
      "dataset": "Nathalie Magnan",
      "dataset_": "nathalie-magnan",
      "group": [
        "Nathalie Magnan"
      ],
      "label": "Art++",
      "note": "",
      "supertag": false,
      "tag": [
        "THEORIE DES MEDIAS"
      ],
      "type": "book",
      "url": "http://editions-hyx.com/fr/livres/art-david-olivier-lartigaud",
      "weight": 25
    },
    {
      "ID": "ref_4HWZMEUB",
      "abstractNote": "Des lesbiennes en hommes: un travestisme subversif, militant.\n\nLes Drag Queens sont mortes, vive les Drag Kings. Des lesbiennes qui s'habillent en homme et se comportent comme des gays. Qui le deviennent m\u00eame, \u00e0 coup d'hormones et d'op\u00e9rations chirurgicales comme les \u00abhermaphrodykes\u00bb (gouines hermaphrodites) de la communaut\u00e9 am\u00e9ricaine Female-to-male. Un ph\u00e9nom\u00e8ne esth\u00e9tique mais aussi politis\u00e9 et militant qui arrive en France. N\u00e9s en Am\u00e9rique au d\u00e9but des ann\u00e9es 90, les Drag Kings ont d\u00e9barqu\u00e9 en force cette ann\u00e9e en Europe via Londres, o\u00f9 ces femmes qui se comportent en homme ont eu les honneurs de la presse homo puis g\u00e9n\u00e9raliste. Dans le sillage du premier concours de Drag Kings organis\u00e9 par le Festival du Film gay et lesbien, en mars, \u00e0 Londres, le club Na\u00efve \u00e0 Leicester Square, en plein coeur de la ville, organisait d\u00e8s juin des soir\u00e9es hebdomadaires pour les Transgenders londoniens, filles habill\u00e9es en homme et hommes en femme. Les premi\u00e8res sessions ne regroupaient qu'une dizaine de Drag Kings. Aujourd'hui, elles sont une centaine \u00e0 se rendre chaque semaine \u00e0 ces f\u00eates organis\u00e9es par \u00abun groupe de disco-sodomites qui pensent que les femmes ont aussi le droit d'\u00eatre Camp (kitsch et th\u00e9\u00e2tral)\u00bb et qui offrent un mixte \u00abdolly disco, drag and future fetish\u00bb (poup\u00e9es-disco-travesti). Melting pot comme seuls les Anglo-saxons savent en cuisiner, ces soir\u00e9es accueillent tout autant Drag Kings, Drag Queens, mais aussi non d\u00e9guis\u00e9s ou voyeurs. Le succ\u00e8s aidant, les soir\u00e9es transgender du Na\u00efve se sont d\u00e9plac\u00e9es en ao\u00fbt chez Madame Jo Jo's en plein Soho. Et en novembre, la Levi's Galery, sur Regent Street, accueillera l'exposition du photographe Peter Paul Hartnett sur les Drag Kings, sponsoris\u00e9e par les respectables Kodak et Polaro\u00efd.\n\nLe ph\u00e9nom\u00e8ne Drag King prend une telle ampleur qu'il existe maintenant des cours pour acc\u00e9der \u00e0 ce statut. L'artiste Diane Torr anime \u00e0 New York depuis 1989, des ateliers Drag Kings. Les femmes y apprennent comment les hommes marchent ou parlent. Une succursale vient de s'ouvrir \u00e0 Londres. Les \u00e9tudiantes sont des danseuses, des chor\u00e9graphes ou des actrices qui trouvent ces cours int\u00e9ressants pour leur m\u00e9tier. D'autres veulent exp\u00e9rimenter, le temps d'une soir\u00e9e ou plus, le \u00abprivil\u00e8ge\u00bb d'\u00eatre un homme.\n\nMais les choses vont parfois encore plus loin. Au-del\u00e0 du simple travestissement des Drag Kings, existe une volont\u00e9 plus radicale de transsexualisme. Ainsi, il y a cinq ans, apparurent les premi\u00e8res Daddy-boys sur la sc\u00e8ne lesbienne et SM de San Francisco: des \u00abHermaphrodykes\u00bb qui cherchent \u00e0 ressembler aux hommes et qui s'identifient comme gays. Des lesbiennes-p\u00e9d\u00e9s radicales si l'on veut, aussi appel\u00e9es Female-to-male ou FTM avec des figures de proue comme Shadow Morton, Matt Rice et David Harrison. Des \u00abDykes with dicks\u00bb (gouines avec p\u00e9nis) qui, \u00e0 coup d'hormones et d'op\u00e9rations chirurgicales, ont tout ce qui fait un homme: des poils \u00e0 foison, une voix virile et m\u00eame un p\u00e9nis greff\u00e9 et gonflable. Loin de l'androgynie, les Drag Kings sont hypersexu\u00e9es. Pour Sarah De Haro, journaliste au magazine gay T\u00eatu, \u00ables FTM sont une minorit\u00e9 constitu\u00e9e depuis pr\u00e8s de cinq ans aux Etats-Unis et tr\u00e8s structur\u00e9e. Les FTM sont des militantes qui organisent des groupes d'auto-support psychologique et m\u00e9dical ainsi que d'autres d'activisme pur\u00bb. Depuis quelques ann\u00e9es, le terme \u00abtransgender\u00bb est entr\u00e9 dans le vocabulaire gay \u00abQueer\u00bb (bizarre) pour d\u00e9crire ceux qui transgressent culturellement les r\u00f4les d\u00e9sign\u00e9s de m\u00e2le et de femelle. Des groupes comme Transgenders Nation et Transgenders Task Force ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s pour militer en faveur des lois anti-discrimination. Le courant des Drag Kings apporte une th\u00e9orisation du travestisme. Car, \u00e0 l'oppos\u00e9 du ph\u00e9nom\u00e8ne commercial et apolitis\u00e9 de la majorit\u00e9 des Drag Queens fran\u00e7aises, les Drag Kings se positionnent comme un lobby subversif et politique. Pour certaines, \u00eatre une Drag King correspond juste \u00e0 une plaisanterie ou un jeu: \u00abMais voyons mon chou, tu n'est pas oblig\u00e9e de porter le sexe qui est marqu\u00e9 sur ta carte d'identit\u00e9!\u00bb Elles s'habillent donc comme elles veulent, le temps d'une soir\u00e9e. D'autres le vivent plus s\u00e9rieusement, comme une r\u00e9v\u00e9lation de leur vraie personnalit\u00e9. Toutes remarquent en tout cas combien c'est dr\u00f4le pour une femme d'\u00eatre habill\u00e9e en homme dans la rue ou m\u00eame dans un bar gay. Elles trouvent reposant de ne pas se faire draguer, de pouvoir rentrer seules la nuit. Pour Sarah De Haro, \u00ables butchs (virils, ndlr) sont en train de r\u00e9aliser tout le profit qu'elles peuvent tirer dans leur revendication \u00e0 \u00eatre \u00abbeau et masculin\u00bb. Dans leur jeunesse, certaines Drag Kings \u00e9taient tr\u00e8s f\u00e9minines, aujourd'hui, la question de la f\u00e9minit\u00e9 ne se pose plus. La vraie question, c'est d'assumer jusqu'au bout le fait d'\u00eatre butch.\n\nDu Paris des ann\u00e9es 20, du Berlin des ann\u00e9es 30, des gar\u00e7onnes des ann\u00e9es 60 aux Gouines Rouges des ann\u00e9es 70 en passant par le New York des ann\u00e9es 50, les lesbiennes ont toujours adopt\u00e9 ou r\u00e9interpr\u00e9t\u00e9 le mod\u00e8le masculin. De Georges Sand, Colette \u00e0 la peintre Romaine Brooks, en passant par la chanteuse de cabaret Frede, nombreux sont les ant\u00e9c\u00e9dents des Drag Kings. La photographe lesbienne Claude Cahun, \u00e0 qui le Mus\u00e9e d'art moderne de Paris vient de consacrer une r\u00e9trospective, est \u00e0 sa mani\u00e8re pr\u00e9curseur de ce mouvement. Dans les ann\u00e9es 20, cette femme vivait en couple avec Suzanne Malherbe, le cheveux ras color\u00e9 en rose...\n\nSi l'\u00e9tude du travestisme est vieux comme H\u00e9rode, le radicalisme transgender soul\u00e8ve de nouvelles questions. Alors que les statistiques am\u00e9ricaines montrent que 2 personnes sur 100.000 sont transsexuels, \u00e0 part \u00e9gale entre gar\u00e7ons et filles, on peut se demander pourquoi appara\u00eet, seulement aujourd'hui, ce mouvement revendicatif des FTM et Drag Kings. L'extr\u00e9misme minoritaire anglo-saxon hautement conscientis\u00e9, du f\u00e9minisme au lesbianisme, engendrerait le ph\u00e9nom\u00e8ne politis\u00e9 des Drag Kings. Cette forme de travestisme f\u00e9minin serait l'expression d'une nouvelle lib\u00e9ration de la femme. Ce qu'expliquait, \u00e0 sa fa\u00e7on, la photographe du monde lesbien et SM, Della Grace, dans le Guardian Weekend, cet \u00e9t\u00e9: \u00abMaintenant quelques-unes d'entre nous sont plus rassur\u00e9es et capables de jouer avec les notions de genre. Lorsque nous utilisons un godemich\u00e9, nous ne sommes plus effray\u00e9es de singer la sexualit\u00e9 h\u00e9t\u00e9ro.\u00bb Ce m\u00e9lange des genres gay-lesbien s'expliquerait aussi par la r\u00e9cente confiance entre gays et lesbiennes, qui d\u00e9coule de leur engagement commun dans la lutte contre le sida. Mais ce ph\u00e9nom\u00e8ne est souvent mal v\u00e9cu par le reste de la communaut\u00e9 homo. Pour la journaliste Nathalie Magnan, sp\u00e9cialiste du monde lesbien, \u00abtant que le f\u00e9minisme fran\u00e7ais ne d\u00e9ploie pas de place pour le discours sur les questions de genre, je ne vois pas comment les lesbiennes fran\u00e7aises pourraient commencer \u00e0 avoir des pratiques plus ludiques, comme celle des Drag Kings\u00bb. La France va pourtant bient\u00f4t conna\u00eetre une d\u00e9ferlante Drag King, m\u00e9diatique tout du moins. Dans le cadre de l'exposition collective \u00abla Belle et la B\u00eate\u00bb, la photographe Catherine Opie expose ses photos du monde gay et lesbien (Lib\u00e9ration publie l'un de ces clich\u00e9s ci-dessus) au Mus\u00e9e d'art moderne de Paris ainsi que prochainement \u00e0 Beaubourg dans le cadre de l'exposition \u00abFeminin-masculin\u00bb. Mais comment les Drag Kings vont-ils s'implanter en France? Des soir\u00e9es transgender dans les clubs, \u00e0 la surm\u00e9diatisation, le courant fran\u00e7ais sera-t-il politis\u00e9 ou, comme pour les Drag Queens, commercial?",
      "authors": [
        {
          "creatorType": "author",
          "firstName": "",
          "lastName": "Remes, Erik"
        }
      ],
      "category": "reference",
      "color": "#c57753",
      "connex": [
        "ref_U22VXUKW"
      ],
      "dataset": "Nathalie Magnan",
      "dataset_": "nathalie-magnan",
      "group": [
        "Nathalie Magnan"
      ],
      "label": "Drag Kings, le f\u00e9minin fait m\u00e2le",
      "note": "",
      "supertag": false,
      "tag": [
        "ACTIVISME"
      ],
      "type": "newspaperArticle",
      "url": "http://next.liberation.fr/vous/1995/10/09/drag-kings-le-feminin-fait-male_147581",
      "weight": 25
    },
    {
      "ID": "ref_CIZMUZA6",
      "abstractNote": "Donna Haraway n'a pas eu de chance avec les Fran\u00e7ais. Form\u00e9e aux sciences, puis devenue historienne et professeure au Centre pour l'histoire de la conscience \u00e0 l'universit\u00e9 de Santa Cruz en Californie, elle a form\u00e9 des dizaines de chercheurs dans ce domaine hybride qu'on appelle encore d'un mot anglais les science studies. Tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre aux Etats-Unis, elle attire, pour chaque conf\u00e9rence, des foules d'amateurs d'id\u00e9es originales dans une vie universitaire devenue terriblement convenue.\n\nMais \u00e0 chaque fois qu'on a voulu la traduire on s'est heurt\u00e9 \u00e0 la difficult\u00e9 de son style et \u00e0 la dispersion apparente de ses centres d'int\u00e9r\u00eat : la vie des singes et de leurs primatologues, la science-fiction, la politique radicale aux Etats-Unis, la question du genre et de ses liens avec la vie des sciences, la biopolitique, la collaboration entre les esp\u00e8ces, le posthumain, les cyborgs, etc. C'est pourquoi on ne peut que se r\u00e9jouir de voir six de ses articles enfin traduits, qui permettent de comprendre, en un sens, que Haraway n'a jamais vraiment poursuivi qu'un seul sujet : comprendre la biologie hors de tout r\u00e9ductionnisme biologique.\n\nChaudron de sorci\u00e8re. Les articles r\u00e9unis ici sont de deux types : trois portent sur l'histoire culturelle des sciences biologiques (et sur les probl\u00e8mes de m\u00e9thode que peut poser une telle histoire) et sont d'une facture tout \u00e0 fait classique que reconna\u00eetront sans peine les amateurs des cultural studies. Ils montrent \u00e0 merveille que le d\u00e9veloppement des sciences naturelles a toujours servi de chaudron de sorci\u00e8re pour y m\u00e9langer bien d'autres ingr\u00e9dients, l'empire et la race parmi bien d'autres.\n\nLes trois autres portent sur la question cl\u00e9 de Donna Haraway : peut-on parvenir \u00e0 r\u00e9int\u00e9resser la gauche \u00e0 la question de la vie, sans tomber aussit\u00f4t dans des versions simplificatrices de la nature ? Question triplement importante.\n\nPour les f\u00e9ministes d'abord. Haraway est en effet l'une des rares chercheuses qui ait pris s\u00e9rieusement la biologie non pas pour montrer combien le devenir femme \u00ab\u00e9chappait\u00bb \u00e0 ses d\u00e9terminations, mais, tout au contraire, pour montrer qu'il fallait d'abord lib\u00e9rer la biologie des conceptions trop \u00e9troites qu'elle se fait d'elle-m\u00eame. En un sens, le projet de Donna Haraway est de toujours \u00abbiologiser\u00bb davantage le devenir-femme, \u00e0 ceci pr\u00e8s que la biologie dont elle dessine l'histoire ne ressemble en rien \u00e0 cette destin\u00e9e in\u00e9luctable dont il faudrait savoir s'extirper. D'o\u00f9 les difficult\u00e9s de situer ses positions dans les traditions f\u00e9ministes fran\u00e7aises, qui se sont plut\u00f4t d\u00e9velopp\u00e9es dans une relation de rejet \u00e0 l'\u00e9gard de toutes les pr\u00e9tentions biologiques assimil\u00e9es \u00e0 la \u00abnaturalisation\u00bb. Paradoxalement le biologique, pour Haraway, c'est l'antidestin.\n\nProth\u00e8ses. M\u00eame chose avec la question \u00e9pineuse des \u00abcyborgs\u00bb introduits en philosophie par son Manifeste Cyborg et reproduit dans ce recueil. Pas plus qu'elle n'associe biologie et d\u00e9terminisme, Donna Haraway ne se compla\u00eet dans une description \u00abposthumaniste\u00bb des cyborgs. Elle ne cherche pas du tout - m\u00eame si le vocabulaire d\u00e9j\u00e0 un peu dat\u00e9 peut le laisser croire par moments - \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer la confusion introduite par les proth\u00e8ses dans les barri\u00e8res entre l'humain et le m\u00e9canique. Ce qu'elle cherche \u00e0 renouveler, une fois encore, c'est la notion m\u00eame de m\u00e9canique.\n\nM\u00eame chose dans son int\u00e9r\u00eat passionn\u00e9 pour la science-fiction, qui ne lui sert pas \u00e0 d\u00e9velopper une sorte de technophilie, mais, au contraire, \u00e0 explorer de combien de fa\u00e7ons possibles on peut enfin s\u00e9parer les questions de technique et de n\u00e9cessit\u00e9. Plus on introduit d'artifices, plus on introduit de possibles. Et pourtant, troisi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment important \u00e0 prendre en compte, sa c\u00e9l\u00e9bration des possibles ne rend pas Haraway insensible au radicalisme politique. Mais, l\u00e0 encore, elle se m\u00e9fie des automatismes.\n\nSon personnage favori, c'est le Trickster, sorte d'Herm\u00e8s qui fait bifurquer, au coin des rues, les habitudes les mieux \u00e9tablies. C'est ce qui a conduit Haraway, depuis une dizaine d'ann\u00e9es, \u00e0 une enqu\u00eate \u00e9tonnante dans l'analyse des attachements innombrables entre les humains et les chiens. Apr\u00e8s les singes en effet (auxquels elle a consacr\u00e9 un livre important, Primate Visions), c'est en s'entra\u00eenant \u00e0 sauter des obstacles avec son chien qu'elle affirme pouvoir renouveler les questions du vivre ensemble. Et, sous la plume de Donna Haraway, le mot \u00abvivre\u00bb prend un sens qui n'est en rien familier, mais qui entra\u00eene dans tous les m\u00e9andres associ\u00e9s dor\u00e9navant \u00e0 la biopolitique.\n\nOn voit qu'une auteure capable de prendre \u00e0 contre-pied tellement de r\u00e9flexes automatiques de la pens\u00e9e m\u00e9ritait d'\u00eatre traduite. Donna Haraway nous apprend qu'il y a bien d'autres t\u00e2ches politiques que de chercher \u00e0 s'\u00e9chapper des m\u00e9canismes vivants, puisqu'il y a \u00abbeaucoup de demeures diff\u00e9rentes dans le royaume de la vie\u00bb.",
      "authors": [
        {
          "creatorType": "author",
          "name": "Latour, Bruno"
        }
      ],
      "category": "reference",
      "color": "#c57753",
      "connex": [
        "ref_RP6VDH8Q"
      ],
      "dataset": "Nathalie Magnan",
      "dataset_": "nathalie-magnan",
      "group": [
        "Nathalie Magnan"
      ],
      "label": "Donna Haraway approfondit le champ des possibles",
      "note": "",
      "supertag": false,
      "tag": [
        "ACTIVISME"
      ],
      "type": "newspaperArticle",
      "url": "http://next.liberation.fr/livres/2007/11/08/donna-haraway-approfondit-le-champ-des-possibles_105727",
      "weight": 25
    },
    {
      "ID": "ref_XD35GATF",
      "abstractNote": "Le Forum des images rend hommage aux t\u00e9l\u00e9s citoyennes. Institutions aux Etats-Unis, elles sont plut\u00f4t locales en France.\n\nSma\u00efn a gard\u00e9 son bonnet blanc et sa parka sur le plateau. Il fait frisquet dans le studio d'Ondes sans fronti\u00e8res (OSF), o\u00f9 Casquette, l'animateur (accent du terroir et blouson de cuir), accueille ce matin un jeune des Mureaux (Yvelines) \u00e0 peine remis d'une histoire dans la cit\u00e9. \u00abAlors, Sma\u00efn, apr\u00e8s le coup de feu dans le lyc\u00e9e, tu nous dis que ce sont deux de tes fr\u00e8res qui ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s\"\u00bb Cela se passe dans \u00c7a crame sur Paname, \u00e9mission hebdomadaire de la t\u00e9l\u00e9 \u00abpirate\u00bb du XXe arrondissement parisien. Voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 presque un an qu'OSF \u00e9met depuis son studio perch\u00e9 dans un squat de la rue d'Avron. C'est l'une des multiples exp\u00e9riences de cha\u00eenes dites libres, de proximit\u00e9, locales, activistes, citoyennes, \u00abbrouettes\u00bb, bref alternatives, qui seront pr\u00e9sent\u00e9es ce soir et demain au Forum des images, \u00e0 Paris (1). Au programme, d\u00e9bats et projections, afin de \u00abfaire un \u00e9tat des lieux des t\u00e9l\u00e9visions \u00e9mergentes en France et \u00e0 l'\u00e9tranger, et de voir comment, avec l'av\u00e8nement de l'Europe et la multiplicit\u00e9 des canaux de diffusion, se profile la citoyennet\u00e9 dans les m\u00e9dias\u00bb, explique l'organisatrice, Nathalie Magnan.\n\n\u00abD\u00e9mocratisation\u00bb. Cette nouvelle forme de militance pour une \u00abd\u00e9mocratisation des m\u00e9dias\u00bb a d\u00e9j\u00e0 une longue exp\u00e9rience aux Etats-Unis, o\u00f9 Paper Tiger Television a multipli\u00e9 sur le c\u00e2ble les programmes \u00abdissidents\u00bb pendant la guerre du Golfe. Autre exemple, Deep Dish TV, dont on pourra voir un reportage (Nation Erupts) dans lequel un collectif de Noirs revient sur le traitement t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 d'\u00e9meutes \u00e0 Los Angeles.\n\nLes t\u00e9l\u00e9s alternatives sont pr\u00e8s de 2 500 aux Etats-Unis, qui offrent ainsi l'antenne \u00e0 qui le souhaite, pour peu que trois r\u00e8gles soient satisfaites: rien contre l'Etat, pas de pornographie, pas de commercial. Ceci pos\u00e9, on peut passer ses images sans contr\u00f4le de contenu, sans m\u00e9diateur. Ce qui fait que le discours tranche souvent dans le concert m\u00e9diatique, quand bien m\u00eame ces cha\u00eenes sont quasiment devenues des institutions, financ\u00e9es g\u00e9n\u00e9ralement par les municipalit\u00e9s ou des industriels. \u00abPendant la guerre du Golfe, le programme de Paper Tiger s'est retrouv\u00e9 au rang de \"deuxi\u00e8me programme regard\u00e9 alors aux Etats-Unis\u00bb, poursuit Nathalie Magnan.\n\nEn HLM. On n'en est pas l\u00e0 en France, o\u00f9 la majorit\u00e9 de ces cha\u00eenes \u00abdiff\u00e9rentes\u00bb semble avoir une vocation plus locale qu'\u00abalternative\u00bb. Comme Canal Nord \u00e0 Amiens, qui, depuis 1985, tente une exp\u00e9rience de t\u00e9l\u00e9vision de proximit\u00e9, couvrant 6 000 logements sur trois ZUP. Les quelques images pr\u00e9sent\u00e9es au forum montrent les acteurs habituels du genre (le groupe rock du quartier, la m\u00e9nag\u00e8re astucieuse, le journaliste proche de son public) dans le cadre tapiss\u00e9 de papier peint \u00e0 fleurs du studio lov\u00e9 dans la cit\u00e9. Mais l'interactivit\u00e9 n'est pas feinte, et le maire comme le repr\u00e9sentant de l'office HLM viennent r\u00e9guli\u00e8rement rendre des comptes \u00e0 l'antenne. Autre exp\u00e9rience, celle de T\u00e9l\u00e9 Bocal, une parisienne qui diffuse sur le mode des t\u00e9l\u00e9brouettes, c'est-\u00e0-dire qui transporte ses images de bistrot en bistrot (Lib\u00e9ration du 27 octobre 1998).\n\n\u00abNous, on est diffus\u00e9 en hertzien, et on y tient, explique Mich\u00e8le Rollin d'OSF. Nous refusons la publicit\u00e9. Nous pr\u00f4nons une taxe sur la pub qui serait revers\u00e9e aux t\u00e9l\u00e9visions associatives.\u00bb En avril dernier, Ondes sans fronti\u00e8res a commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9mettre sans attendre le feu vert du Conseil sup\u00e9rieur de l'audiovisuel, qui est venu apr\u00e8s et qui court jusqu'en mars. Sur le canal 36, on peut capter OSF dans un rayon d'une dizaine de kilom\u00e8tres autour de la rue d'Avron. Huit heures par jour. Au d\u00e9part, conglom\u00e9rat d'\u00e9nergies venus des \u00abmilitants sociaux\u00bb, de r\u00e9sistants audiovisuels (Canal d\u00e9cha\u00een\u00e9), de pionniers de la TV interactive, et du peintre Kiki Picasso, OSF assure aujourd'hui pr\u00e8s de huit heures de programmation quotidienne. \u00abLa programmation s'est \u00e9tablie de fait, raconte Mich\u00e8le Rollin. Nous avons une petite \u00e9quipe de reportage pour le journal, une \u00e9mission de philo qui se tient dans le resto turc du coin, deux plateaux ouverts le mercredi et le samedi, un journal po\u00e9tique politique, du vid\u00e9oart, une performance visuelle situationniste\" Tout ce qui, de pr\u00e8s ou de loin, ressemble \u00e0 de l'exclusion peut se retrouver ici.\u00bb Et apr\u00e8s mars? Le CSA leur demande de se constituer en SARL, ce qu'ils refusent. \u00abNous demandons simplement le droit \u00e0 l'info.\u00bb.",
      "authors": [
        {
          "creatorType": "author",
          "firstName": "",
          "lastName": "Peigne-Giuly, Annick"
        }
      ],
      "category": "reference",
      "color": "#c57753",
      "connex": [
        "ref_WTX3J5TQ",
        "ref_8CJGE2R3",
        "ref_NSR73T3Q"
      ],
      "dataset": "Nathalie Magnan",
      "dataset_": "nathalie-magnan",
      "group": [
        "Nathalie Magnan"
      ],
      "label": "Des cha\u00eenes d\u00e9chain\u00e9es",
      "note": "",
      "supertag": false,
      "tag": [
        "ACTIVISME"
      ],
      "type": "newspaperArticle",
      "url": "http://www.liberation.fr/france/1999/02/04/des-chaines-dechainees_264059",
      "weight": 25
    },
    {
      "ID": "ref_EUNXR2M5",
      "abstractNote": "Laurence Allard, Delphine Gardey et Nathalie Magnan proposent au public fran\u00e7ais la traduction de six textes incontournables de Donna Haraway \u00e9crits entre 1985 et 1997. Outre le c\u00e9l\u00e8bre Cyborg Manifesto, \u00e9crit en 1985 et traduit pour la premi\u00e8re fois en fran\u00e7ais en 1992 dans la revue Futur Ant\u00e9rieur, l\u2019anthologie parue aux \u00e9ditions EXILS en 2007 pr\u00e9sente cinq essais qui permettent de mieux comprendre la critique f\u00e9ministe de Haraway, celle des normes de genre et de la domination. Tout d\u2019abord...",
      "authors": [
        {
          "creatorType": "author",
          "firstName": "Maria Eleonora",
          "lastName": "Sanna"
        },
        {
          "creatorType": "contributor",
          "firstName": "Fran\u00e7oise",
          "lastName": "Th\u00e9baud"
        },
        {
          "creatorType": "contributor",
          "firstName": "Rebecca",
          "lastName": "Rogers"
        }
      ],
      "category": "reference",
      "color": "#c57753",
      "connex": [
        "ref_K8X7JNK5",
        "ref_RP6VDH8Q"
      ],
      "dataset": "Nathalie Magnan",
      "dataset_": "nathalie-magnan",
      "group": [
        "Nathalie Magnan"
      ],
      "label": "Clio a lu : \"Donna Haraway, Manifeste cyborg et autres essais. Sciences \u2013 Fictions \u2013 F\u00e9minismes\"",
      "note": "",
      "supertag": false,
      "tag": [
        "CYBERFEMINISME"
      ],
      "type": "journalArticle",
      "url": "https://clio.revues.org/9952",
      "weight": 25
    },
    {
      "ID": "group_1",
      "category": "group",
      "color": "#325d58",
      "group": [
        "Nathalie Magnan"
      ],
      "label": "Nathalie Magnan",
      "supertag": true,
      "tag": [
        "Nathalie Magnan"
      ],
      "type": "group name",
      "url": "",
      "weight": 50
    },
    {
      "ID": "tag_1",
      "category": "tag",
      "color": "#a57eb7",
      "group": "",
      "label": "THEMES",
      "supertag": false,
      "tag": [
        "THEMES"
      ],
      "type": "tag name",
      "url": "",
      "weight": 25
    },
    {
      "ID": "tag_26",
      "category": "tag",
      "color": "#a57eb7",
      "group": "",
      "label": "CYBERFEMINISME",
      "supertag": false,
      "tag": [
        "CYBERFEMINISME"
      ],
      "type": "tag name",
      "url": "",
      "weight": 25
    },
    {
      "ID": "tag_51",
      "category": "tag",
      "color": "#a57eb7",
      "group": "",
      "label": "ACTIVISME",
      "supertag": false,
      "tag": [
        "ACTIVISME"
      ],
      "type": "tag name",
      "url": "",
      "weight": 25
    },
    {
      "ID": "tag_76",
      "category": "tag",
      "color": "#a57eb7",
      "group": "",
      "label": "PRESSE",
      "supertag": false,
      "tag": [
        "PRESSE"
      ],
      "type": "tag name",
      "url": "",
      "weight": 25
    },
    {
      "ID": "tag_101",
      "category": "tag",
      "color": "#a57eb7",
      "group": "",
      "label": "THEORIE DES MEDIAS",
      "supertag": false,
      "tag": [
        "THEORIE DES MEDIAS"
      ],
      "type": "tag name",
      "url": "",
      "weight": 25
    }
  ],
  "stats": {
    "dfltColorsDict": [
      {
        "hex": "#8eba7d",
        "name": "group"
      },
      {
        "hex": "#c57753",
        "name": "reference"
      },
      {
        "hex": "#a57eb7",
        "name": "tag"
      }
    ],
    "edges_number": 59,
    "groups_names": [
      "Nathalie Magnan"
    ],
    "groups_number": 1,
    "grpsColorsDict": [
      {
        "hex": "#325d58",
        "name": "Nathalie Magnan"
      }
    ],
    "nodes_number": 31,
    "refs_number": 25,
    "tags_names": [
      "ACTIVISME",
      "CYBERFEMINISME",
      "PRESSE",
      "THEMES",
      "THEORIE DES MEDIAS"
    ],
    "tags_number": 5
  }
}